李國蟑：段崇智遭學生禁錮,脅迫,辱罵,挑釁,批鬥,不堪壓力「跪低」

李國章：暴力違大學核心價值 須理智析對錯勿只講感情管理層應按校董會方針處事

多所大學近月陸續失守淪為「政治戰場」，個別大學生肆意破壞校園，又高舉美國國旗，更有蒙面人對師長施以圍堵禁錮，脅迫大學高層表態，中大校長段崇智結果向涉暴學生「跪低」。面對暴力歪風日益在學界蔓延，前中大校長、港大校委會主席李國章接受香港文匯報及大文集團全媒體中文專訪指出，此等極端行為明顯違背大學核心價值，為此八大校董會主席才罕有地發出聯合聲明，闡明大學不應捲入政治漩渦、反對暴力、師生要為自己行為負責等立場。他並提到， 校董會為大學最高管治架構，管理層理應按照校董會方針處事，個人感受並不能代表大學立場。
段崇智10 月10 日與學生進行對話會，其間多次遭學生批鬥，包括被人以惡言辱罵挑釁，又用鐳射筆照射其臉部。對話會完結後更一度被學生圍堵阻止離開，脅迫他要發聲明「譴責警暴」， 結果段崇智在被圍期間突然改口稱「警方性暴力，會譴責」。

及後他發出公開信，在欠查證下完全採用被捕學生對警方的片面指控，稱會就20宗個案去信特首林鄭月娥，爭取「在機制外嚴正跟進」，又戴頭盔稱警員涉暴「經查證後」須予以譴責，卻對學生涉嫌參與違法暴力行為隻字不提，被多個團體及社會人士質疑有欠公允。
段校長公開信非大學立場
「段校長所發出的公開信，是他個人情緒感受的反映，但這並不代表大學」，李國章指出，大學最高的管治架構是校董會/校委會，而八大校董會的立場，已在較早前的聲明中清楚表達。他並強調，理解每個人都有情緒，然而做事不能只憑感情，不問理智，「大家都唔想見到有人受傷，但最後要問清對錯，以理智分析事件，不應被感情蓋過所有一切。」
八大校董會聲明清楚提到，大學不應捲入支持某一特定政治立場的漩渦，不容許任何形式的暴力、粗暴言語和無禮行為；同時所有大學持份者都須守法，員工和學生必須為自己的行為負責。涉行為操守問題師生，可預期被引用相關程序和機制對其作出跟進，懲處的方法包括譴責、暫令停學/停工，甚至解除學籍/解僱。
「我們歡迎有不同意見，但討論之中不應以暴力、大聲、粗口去嚇窒其他人，應以文明方式表達」，李國章強調，這是大學校園的應有模樣。可惜近月暴力事件並不只在社會發生，而是蔓延至校園之中，屢次出現欺凌、攻擊不同意見的同學和老師。
大學做事要有規有矩
當中以脅迫校長表態的情況尤其嚴重，繼早前段崇智不堪壓力「跪低」，有港大學生依樣葫蘆發出「限時令」，要求校長張翔今日內答應4 項訴求，包括「譴責警方暴力」。李國章透露，張翔近日有公務不在港，未必能及時親身回應，但相信其回應會符合八大校董會聲明立場。
他解釋，八大校董會的聲明，是要說明大學做事有規有矩，更是要給管理層信心，讓他們能放心做正確的事。「始終大學管理層每日接觸不同學生，當然大部分都是講道理的，但亦有少數是『有佢講無人講』、歪曲事實，甚至是毀壞學校，難免會令管理層驚，擔心日日見住佢哋會好難做」，因此校董會才罕有地發出聯合聲明，予以支持。
社會最弊不只暴徒還有賣國賊
被問到教協形容聲明「措辭強硬且強調懲處，給人印象相當負面」，李國章指早已預料在聲明發出後，所謂「泛民」派別定會作出攻擊，「但想清楚，（聲明）有什麼是講錯呢？我們是保護言論自由和法治。」他又指，要求學生為行為負責，是教人要有做人的道德。
他表示，目前社會上看到最弊的情況，並不只是看見暴徒在街頭放火打人，而是有教協這類團體，在一旁鼓動或催動，不斷吶喊助威，個別團體甚至被指涉收受外國資金，「好話唔好聽，這是否我們新一代的賣國賊呢？」
多所大學近月陸續失守淪為「政治戰場」，有中大生對師長施以圍堵禁錮，脅迫大學高層表態，校長段崇智最終向涉暴學生「跪低」。
李國章表示，理解每個人都有情緒，但做事不能只憑感情，不問理智。

O rly?